% !TEX root = beispielMA.tex
\section{Diskussion und Schlussfolgerung}

\newcolumntype{R}[1]{%
>{\begin{turn}{90}\begin{minipage}{#1}%
\scriptsize\raggedright\hspace{0pt}}l%
<{\end{minipage}\end{turn}}%
}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
 \hline
                   & \multicolumn{1}{R{5em}|}{Middle-Square}
                   &\multicolumn{1}{R{5em}|}{MRG32k3a} &
                   \multicolumn{1}{R{5em}|}{$\pi$-Zeit}
                   &\multicolumn{1}{R{5em}|}{Lotto} &
                   \multicolumn{1}{R{5em}|}{radioaktiver Zerfall}
                   &\multicolumn{1}{R{5em}|}{Kaugummi} \\ \hline
1) $t$-Test ($\mu$, $\overline{x}$) &               &          & -          &       &
&          \\ \hline 
1) $t$-Test ($\overline{x_1}$, $\overline{x_2}$)  &               &          & -          &       &                      &          \\ \hline
3) $F$-Test &               &          & -          &       &                      &          \\ \hline
4) Häufigkeiten   & -             & $\times$ & -          & -      &          & $\times$ \\ \hline
5) $\chi^2$-Test  &               &          & -          & -      &
$\times$             & $\times$ \\ \hline \hline
$H_0$             & Ja            & Nein     & Nein       & Ja    & Nein                 & Nein     \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Überblick über nicht bestandene ($\times$) und nicht
  durchgeführte (-) Tests zum Fehlerniveau $\alpha=0.05$}
\label{tab:alletests}
\end{table}

Die Untersuchungen in Abschnitt \ref{sec:ergebnisse-5-seiten} haben
deutlich aufgezeigt, dass die Erzeugung von Zufallszahlen schwierig
ist. In Tabelle~\vref{tab:alletests} ist ersichtlich, dass vor allem die
letzten beiden Tests nicht bestanden wurden. Es scheint also
schwieriger zu sein, die Zahlen gleichmässig (bzw. nach einer
speziellen Verteilung) zu verteilen, als einen bestimmten Mittelwert
zu erreichen oder den Vergleich zwischen zwei Mittelwerten bzw.
Standardabweichungen zu bestehen. Einzig der Middle-Square-Algorithmus
sowie die Ziehung der 
Lottozahl 25 haben die statistischen Tests bestanden. Die Hypothese
einer zufälligen Verteilung dieser Zahlenfolge konnte nicht widerlegt
werden.

Es ist jedoch einzuwenden, dass bei beiden Generatoren aufgrund der
zu kleinen Stichprobengrösse nicht alle Tests durchgeführt werden
konnten. Dies ist ein grosser Nachteil: Während beispielsweise der
Lineare Kongruenz-Generator MRG32k3a innerhalb weniger Minuten
Millionen von Zahlen generiert, ist das Verfahren für Lottozahlen sehr
zeitaufwändig.

Wie bereits erwähnt, kann die Zufälligkeit einer Zahlenfolge nicht
bewiesen, sondern höchstens widerlegt werden. Ein weiterer Schritt zur
Auswertung der Lottozahlen wäre die Ausweitung der überprüften Zahlen.
Statt nur die Ziehung der Zahl 25 zu überprüfen, müssten alle Zahlen
den Tests unterworfen werden. Die Stichprobengrösse sollte mit der
Vergrösserung des Zeitraums unter Berücksichtigung der verschiedenen
Modi erweitert werden. Als weitere Möglichkeit zur Intensivierung der
Untersuchungen könnten weitere statistische Tests verwendet werden. An
dieser Stelle ist der Spektraltest\footnote{Siehe beispielsweise
  \citep[][S. 45ff]{Brandt2013}} sowie eine grafische Überprüfung
bei dreidimensionaler Darstellung zu nennen.

Für die Middle-Square-Methode konnte mit Programm
\vref{sec:middle-square} gezeigt werden, dass bereits nach 110 Zahlen
eine Periode der Länge 4 auftritt. Der Generator besteht also nur für
diese kleine Stichprobe alle Tests. In Simulationen wird er vermutlich
kaum eingesetzt.

Während die Gründe für die Ablehnung der Zufälligkeit des Generators
MRG32k3a aufgrund der mathematischen Komplexität nicht abschliessend
geklärt werden können, soll noch einmal auf den $\pi$-Zeit-Generator
eingegangen werden. Wie die Abbildung~\vref{fig:zif-pi-zeit} aufzeigt,
misst der Computer die Zeit zu exakt, als dass daraus Zufallszahlen
generiert werden könnten. Weiter dauert die Erzeugung der Zahlenfolge
aufgrund der eingebauten Messung länger als der Generator MRG32k3a.
Der $\pi$-Zeit-Generator demonstriert darum exemplarisch, warum
Programme auf rechnerische Algorithmen zurückgreifen und die Zahlen
nicht aufgrund von Messungen generieren. 

Erstaunlich ist, dass die Messwerte des radioaktiven Zerfalls die
Tests auf eine zufällige Verteilung nicht bestanden haben. Da die
Ablehnung der Nullhypothese entgegen der Literatur geschieht, ist die
Vermutung von Messfehlern naheliegend. Ein möglicher Grund ist die
sogenannte Totzeit des Messgerätes: Trifft unmittelbar nach einem
Teilchen ein zweites ein, kann dieses möglicherweise nicht gemessen
werden. Weiter müssen die Messungen in ein digitales Format umgewandelt
werden, bei dieser Transformation kann es zu Fehlern kommen. Keinen
Einfluss haben hingegen mögliche Hintergrundstrahlungen. Diese würden
zwar die gemessenen Teile erhöhen, aber auf Grund ihrer Zufälligkeit
eine Normalverteilung nicht beeinflussen. Da $^{241}$Am eine
Halbwertszeit von 432,2 Jahren hat, wird die Anzahl dieser
radioaktiven Teile während der Messzeit von zehn Minuten nicht
massgeblich kleiner. Aus den erwähnten Gründen ist auf eine Messungenauigkeit zu
schliessen. Um diese Vermutung zu bestätigen, müssten die Messungen
mit anderen Messgeräten durchgeführt und ausgewertet werden. 

Die Kaugummi-Verteilung nach Abbildung~\vref{fig:kaugummi} hat
ebenfalls die beiden letzten Tests nicht bestanden. Der $\chi^2$-Test
wurde aufgrund einer signifikanten Häufung im oberen Teil des Bildes
nicht bestanden. Mögliche Erklärungen liegen zum einen in einer
leichten Verzerrung des Bildes, zum anderen in der Gehrichtung. Es ist
durchaus denkbar, dass ein Auswurf des Kaugummis eher unmittelbar vor
dem Eingang  geschieht als weit davor. Auch ist die Hemmung, seinen
Kaugummi da auszuwerfen, wo bereits viele andere liegen, vermutlich tiefer.

Die Ausgangsfrage \enquote{\maFRAGE} kann wie folgt beantwortet werden:
Obwohl je nur einer von drei programmierten bzw. physischen Generatoren
die Tests bestanden hat, produziert die Ziehung der Lottozahlen
\enquote{bessere} Zufallszahlen, da dort im Gegensatz zur
Middle-Square-Methode die Stichprobengrösse nicht eingeschränkt werden
musste. Abschliessend ist aber auch zu erwähnen, dass die Erzeugung
von Zufallszahlen sowohl mit Programmen als auch mit physischen
Generatoren nach wie vor eine Herausforderung darstellt.
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Bericht"
%%% End: 



